\section{PENDAHULUAN}

\subsection{Latar Belakang}

Mahasiswa yang sedang menempuh semester empat atau selanjutnya biasanya akan merencanakan untuk mengambil
mata kuliah pilihan maupun mata kuliah penganyaan. Proses ini biasanya dilakukan diawal semester sebelum proses perkuliahan
dimulai untuk mengambil mata kuliah yang akan ditempuh disemester yang baru. Dalam suatu perguruan tinggi, mahasiswa belajar dalam suatu
sistem kurikulum yang terdiri atas sekumpulan daftar mata kuliah dimana setelah menempuh mata kuliah,
mahasiswa akan mendapatkan nilai. Nilai mata kuliah yang akan diterima didasarkan atas kemampuan
mahasiswa.

Permasalahan yang biasanya dihadapi oleh mahasiswa saat akan melakukan pengambilan mata kuliah adalah kebingungan dalam
memilih mata kuliah yang sesuai minat dan kemampuan mereka. Banyak mahasiswa yang masih belum memiliki gambaran tentang
minat pada mata kuliah disemester selanjutnya. Tak sedikit pula mahasiswa yang telah memiliki perminatan tetapi masih
bingung dalam memilih mata kuliah yang akan ditempuh. Hal ini biasanya terjadi karena kurangnya pemahaman mengenai
keterkaitan antar mata kuliah yang telah, sedang dan akan ditempuh. Oleh karena itu, sistem rekomendasi sangat cocok untuk
dapat membantu mahasiswa dalam memutuskan mata kuliah apa yang akan mereka untuk ditempuh disemester selanjutnya.

Sistem rekomendasi adalah sistem yang bertujuan untuk memberikan rekomendasi item yang menarik bagi pengguna agar pengguna
dapat memutuskan item apa yang akan mereka pilih. Belakangan ini, sistem rekomendasi telah menjadi sangat populer dan menjadi
sebuah bagian yang penting diberbagai layanan. Sistem rekomendasi sangat cocok untuk menyelesaikan permasalahan ini, sebab
sistem rekomendasi akan merekomendasikan mata kuliah yang cocok dengan mahasiswa. Sistem rekomendasi pada umumnya terbagi
menjadi 3 pendekatan yaitu content-based filtering, collaborative filtering, dan hybrid. Content-based filtering bekerja
dengan memberikan rekomendasi berdasarkan kemiripan antar mata kuliah yang sebelumnya sebelumnya telah diambil mahasiswa.
Collaborative filtering bergantung pada riwayat sekumpulan mahasiswa dalam mengambil mata kuliah. Content-based filtering
dapat memberikan rekomendasi terhadap semua mata kuliah tanpa memperdulikan riwayat pengambilan mata kuliah mahasiswa.
Sedangkan, collaborative filtering akan memberikan rekomendasi sesuai apabila diterapkan pada mata kuliah yang pernah di
ambil sebelumnya, namun tidak untuk mata kuliah baru dan belum pernah diambil sebelumnya.

\subsection{Rumusan Masalah}

Berdasarkan uraian latar belakang diatas dapat dirumuskan permasalahan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
  \setlength\itemsep{0em}
  \item Bagaimana sistem rekomendasi dapat memberikan rekomendasi mata kuliah yang cocok dengan mahasiswa.
  \item Bagaimana mengetahui kelayakan sistem rekomendasi yang dibangun.
\end{enumerate}

\subsection{Batasan Masalah}

Untuk memfokuskan permasalahan yang dibahas pada penelitian ini, maka batasan-batasan permasalahan yang diangkat pada penelitian
ini adalah:
\begin{enumerate}
  \setlength\itemsep{0em}
  \item Sistem rekomendasi ini pemilihan mata kuliah
        ini hanya digunakan sebagai rekomendasi bagi
        mahasiswa, keputusan pemilihan mata kuliah
        ada kepada mahasiswa.
  \item Metode yang digunakan adalah item-based
        collaborative filtering dan content-based
        filtering.
\end{enumerate}

\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan penelitian ini dilakukan adalah:
\begin{enumerate}
  \setlength\itemsep{0em}
  \item Untuk merancang dan membuat sebuah sistem sehingga dapat memberikan rekomendasi mata kuliah pilihan
        maupun mata kuliah pengayaan yang ada yang mungkin cocok dengan mahasiswa.
  \item Untuk
        mengetahui kelayakan sistem rekomendasi yang dibangun.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Hasil penelitian ini yang diharapkan agar dapat memberikan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
  \setlength\itemsep{0em}
  \item Memberikan kemudahan bagi mahasiswa dalam melakukan pemilihan matakuliah yang tepat.
  \item Memberikan manfaat bagi pengembangan ilmu pengetahuan dan teknologi serta wawasan ilmu bagi
        penelitian dan pengembangan selanjutnya.
\end{enumerate}